去中國史？變東亞史？ 台灣歷史新課綱大翻轉

12年國教新課綱爭議不斷，先是去年國語文領域高中文白比被「翻案」，從原本文言文比率維持在45％至55％，改降成35％至45％；近期則因課審進度大延宕，引發外界憂慮108學年恐匆忙上路的爭議。

本周六(11日)起，一連三天要開七場會議審議社會領域課綱，其中歷史課綱因「去中國化」，預料將引發另波課審大戰；課審大會三天火速快審決定下一代的「歷史」，教育部是要強勢過關？還是為了要快刀斬亂麻？

依據草案，12年國教新課綱高中歷史將不再分台灣史、中國史及世界史，而是分出3個分域：台灣、東亞及世界，一改過往大量中國史內容，從原本的1.5冊內容縮減為1冊，並將中國史改放在東亞史的脈絡下討論。

舊課綱的歷史科編排方式，是按照年代或朝代的順序排，比如中國史分成「先秦時代」、「秦漢至隋唐」、「宋、元、明與盛清」等。新課綱則用主題式的方式分單元，比如中國相關主題有4個單元，「中國與東亞的交會」、「國家與社會」、「人群的移動」和「現代化的歷程」。

依據課綱草案內容，國中及普高必修的歷史課程採分域架構，從人民的主體觀點出發，以由近及遠、「略古詳今」為原則規畫。

但像是石器時代、夏商周三代都消失，內容也著重文化史、制度史，政治史的部分幾乎都沒有了，有教師擔心「過於省略歷史脈絡」，恐讓學生難以完整吸收，老師補充勢必得要加強。

另有課審委員學生代表蕭竹均將於課審大會提案，提高台灣史占國中歷史科比率，台灣史學習時數不得低於歷史科總學習時數的1/2，並建請研修小組於歷史科與公民科，研擬歷史正義與轉型正義相關學習內容，以及增加台灣原住民史相關內容，蕭竹均說，希望擁有一個「以台灣為主體的歷史課綱」。

香港一早要
課程太少香港史

以前西史有香港史 而加拼左入中國史

東亞史多鳩餘啦！台仔正一除褲放屁！

東亞史咪併入世界史囉

只有兩科：台灣史 + 世界史

香港都係應該係咁：香港史 + 世界史

中國歷史=中原帝皇侵殖歷史